[
     {
          "question": "Через три года после смерти бывшей супруги он написал пьесу \"После\nгрехопадения\", посвященную неудачному браку, в которой сделал акцент на\nнервном характере героини. Пьеса вызвала бурю негодования, на премьере\nавтора освистали и закидали яйцами. Назовите его бывшую жену.",
          "answer": "Мерилин Монро.",
          "number": 351
     },
     {
          "question": "В одной гвинейской деревне висел лозунг: \"Смерть киноцефалам, врагам\nнациональной экономики\". А вот в столице автономной республики на\nтерритории бывшего СССР одному такому киноцефалу поставили памятник.\nНазовите эту столицу.",
          "answer": "Сухуми.",
          "number": 352
     },
     {
          "question": "Известный автор задумывался над вопросом: чем завершить свой цикл\nпроизведений - развенчанием мечты человека о бессмертии или развенчанием\nсамого человека? И в конце концов предпочел второе. Человека автор\nразвенчал, а какое существо он при этом возвысил?",
          "answer": "Лошадь.",
          "number": 353
     },
     {
          "question": "Литературовед А. Иванов, объясняя, почему этот русский поэт и сатирик\nвзялся за такую иносказательную форму, как сказка, приводит цитату из\nдругого сказочника: \"Сказка рассказывается не для того, чтобы скрыть, а\nдля того, чтобы сказать во всю силу, во весь голос то, что думаешь\".\nДвух писателей, о которых идет речь, можно считать однофамильцами, хотя\nи с очень большой натяжкой. Назовите обоих.",
          "answer": "Саша Черный, Евгений Шварц.",
          "number": 354
     },
     {
          "question": "\"Какой результат от нее кроме дыма, пепла, вздохов... Бедному она ни\nразу не принесла богатства, а богатого привела к бедности; сколько раз\nмы это видели!\" Так говорил о НЕЙ Петрарка. А та, которую с достаточным\nоснованием можно считать ЕЕ дочерью, имеет, согласно словам великого\nвыходца с севера, широко простертые руки. Назовите и ЕЕ саму, и ЕЕ дочь.",
          "answer": "Алхимия и химия.",
          "number": 355
     },
     {
          "question": "Цитата из книги советского писателя и пропагандиста Емельяна\nЯрославского: \"...Можно себе представить, какая это была несносная\nжизнь... как пуста и бессодержательна была жизнь того, который тыкался\nво все стороны в темноте, как слепой котенок, покуда не пролепетал три\nтолько слова...\". Каких?",
          "answer": "\"Да будет свет\".",
          "number": 356
     },
     {
          "question": "Согласно Александру Романовичу, молодой латиноамериканец, чтобы\nпроделать это, использовал одну емкость. Согласно Виктории Самойловне,\nчтобы проделать то же самое примерно полвека спустя, четыре человека\nиспользовали уже две емкости. Мы не спрашиваем, что проделали эти люди.\nСкажите абсолютно точно, чем была заполнена емкость, которую использовал\nлатиноамериканец.",
          "answer": "Морской (океанической) водой. Незачет: Водой.",
          "number": 357
     },
     {
          "question": "На заре своей шахматной карьеры Анатолий Карпов, участвуя в турнирах,\nнередко играл ТАК. Сейчас гроссмейстер Карпов если и играет ТАК, то,\nнадо полагать, не в турнирах. Маленький Оскар Фельцман в детстве не\nзахотел учиться играть на скрипке: ведь на скрипке надо играть ТАК. А\nвот преферансисты играют ТАК довольно часто. Как же?",
          "answer": "Стоя.",
          "number": 358
     },
     {
          "question": "Шведские коллеги спрашивали у него, как он добивается своего\nудивительного визуального эффекта. Он отшучивался, говоря, что нужно\nпореже мыть стекла. Его знаменитое произведение, в котором, по\nсобственному признанию, нашли отражение его детские страхи, в 2002 году\nбыло признано лучшим за всю историю жанра. Назовите заглавного героя\nэтого произведения.",
          "answer": "Ежик.",
          "number": 359
     },
     {
          "question": "На первом просмотре в драмкружке четырехлетнего Ролана Быкова попросили\nкое-что сделать. Он сделал это так же, как делала его старенькая бабушка\n- другого способа мальчик не видел и не знал. Естественно, он сильно\nударился. Ответьте точно: чем?",
          "answer": "Лбом.",
          "number": 360
     },
     {
          "question": "Ставропольская фирма \"Вина Маджарии\" выпустила винную коллекцию из пяти\nбутылок. Чей профильный автопортрет изображен на всех пяти этикетках,\nмы, понятное дело, не спрашиваем. Зато скажем, что название каждого вина\nсостоит из двух слов, что первое коротенькое слово во всех пяти\nназваниях одинаковое, а вот вторые слова - разные. В названии последней\nбутылки второе слово - \"любовь\". Воспроизведите полностью название\nпервой бутылки.",
          "answer": "\"И божество\".",
          "number": 361
     },
     {
          "question": "Это словосочетание применимо и к звезде Бета Центавра, и к редкому\nморскому млекопитающему Balaenoptera musculus. А вот в прессе это\nсловосочетание, как правило, употребляется в качестве прозвища той,\nкоторую советские специалисты иногда в шутку называли \"МежДелМаш\".\nВоспроизведите это словосочетание.",
          "answer": "Голубой гигант.",
          "number": 362
     },
     {
          "question": "Прослушайте перечень, который мы начнем со второй позиции: плод\nнекоторых растений, имеющий не лучшую репутацию; отверстие для\nвоздухообмена; домашнее животное; сдобная булочка. На первом месте в\nэтом перечне должно стоять русское имя, ныне, по-видимому, не\nвстречающееся. По одной версии, оно является искажением известного\nдревнееврейского имени; по другой версии, оно происходит от глагола со\nзначением \"привлекать, прельщать, обманывать, дразнить\". Воспроизведите\nэто русское имя.",
          "answer": "Манил.",
          "number": 363
     },
     {
          "question": "Во время полуфинального матча Лиги Чемпионов между \"Депортиво\" и \"Порту\"\nодин остроумный болельщик заметил, что если бы на месте \"Порту\"\nоказалась ЭТА команда, то прозвучала бы мелодия, которая воспела бы не\nтолько главного арбитра матча, но и вратаря \"Депортиво\". Какую команду\nимел в виду шутник, если против истины он погрешил совсем немного?",
          "answer": "\"Челси\".",
          "number": 364
     },
     {
          "question": "В одной заграничной поездке знакомый автора вопроса столкнулся с\nпроблемой: в гостинице у него отказались принимать официальные\nгосударственные банкноты и потребовали купюры местного банка. Получив в\nобменном пункте требуемые купюры, он увидел на них изображение\nзнаменитого человека, родившегося в 18 веке, чья фамилия как нельзя\nлучше подходила к названию этой местности. Назовите эту фамилию.",
          "answer": "Скотт.",
          "number": 365
     },
     {
          "question": "В 1996 году в аргентинском городе Мар-дель-Плата состоялась первая\nмеждународная конференция, на которую съехались 300 делегатов от разных\nстран и континентов. Представителей России не было - представителям этой\nсоциальной группы трудновато получить выездные документы. К этой группе\nв свое время принадлежали и некоторые видные писатели, и герой когда-то\nпопулярного фильма. Ответьте одним словом, что делал представитель этой\nгруппы в первом куплете народной песни.",
          "answer": "Тащился.",
          "number": 366
     },
     {
          "question": "В прошлом году в голландском городе Тилбурге преступник, ограбивший\nювелирный магазин, скрылся от погони при помощи нестандартного\nтранспортного средства, способного развивать скорость до 115 км/ч.\nИзвестно, что примерно тридцатью годами ранее один житель Вечного города\nтщетно пытался уйти от погони с помощью аналогичного, но более\nпримитивного транспортного средства. Напишите абсолютно точно, какое\nтранспортное средство использовалось в Тилбурге.",
          "answer": "Инвалидное кресло с мотором.",
          "number": 367
     },
     {
          "question": "Балаклавский завод по ремонту подводных лодок располагался в недрах\nкрымской горы Таврос. Когда подводная лодка заходила в док, из него,\nсогласно требованиям технологии, выпускали воду. И вскоре над горой\nначинал струиться специфический дымок, свидетельствующий о начале\nтехнологического процесса. Назовите этот процесс.",
          "answer": "Копчение рыбы.",
          "number": 368
     },
     {
          "question": "Финляндского генерал-губернатора Закревского ОНА довела до отставки.\nГлинка воспользовался ЕЕ следствием и написал романсы \"Заздравный кубок\"\nи \"Песнь Маргариты\". ОНА уложила на обе лопатки феноменального силача\nгенерала Костенецкого. Какой населенный пункт прославил \"благодаря\" ей\nПушкин?",
          "answer": "Болдино.",
          "number": 369
     },
     {
          "question": "В советское время многие градообразующие предприятия были режимными.\nСотрудники приходили на предприятие и покидали его строго по графику.\nРассказывают, что на одном таком заводе после десятилетий бесперебойной\nработы произошло ЧП: не подвезли сырье, работу пришлось остановить.\nРезультатом явились несколько десятков однотипных судебных процессов.\nКакая фамилия могла бы стать следствием некоторых из этих процессов?",
          "answer": "Девичья.",
          "number": 370
     },
     {
          "question": "Хотя в целом это произведение посвящено обоснованию превалирования\nморальных ценностей над материальными, в нем можно встретить и\nафористичное описание приемов эксплуатации предметов мебели, и короткий,\nэнергичный диалог о свойствах растения, и даже спор о главенстве в\nсемье, решающим аргументом в котором явилась длина... А длина чего?",
          "answer": "Рогов.",
          "number": 371
     },
     {
          "question": "Едва ли не первый случай, когда это и в самом деле стало причиной гибели\nчеловека, произошел 25 января 1979 года на заводе корпорации \"Форд\". В\nнастоящее время мировая смертность от этого составляет в среднем\nполторы-две жертвы в год. Однако еще в сороковых годах был сформулирован\nпостулат, применение которого помогло бы этих смертей избежать. Назовите\nавтора этого постулата.",
          "answer": "Айзек Азимов.",
          "number": 372
     },
     {
          "question": "Эта \"телезвезда\" появилась на экране в довольно немолодом возрасте.\nНаверное, немногие помнят, что на телевидение она пришла по стопам своей\nмладшей сестры. Первоначально ей предлагали принять участие в проекте,\nсвязанном с паранормальными явлениями, но съемки так и не состоялись. В\nитоге она снялась в кулинарной программе. Назовите эту \"телезвезду\".",
          "answer": "Фрекен Бок.",
          "number": 373
     },
     {
          "question": "Отдыхая на черноморском побережье, композитор Альфред Шнитке столкнулся\nс интересным фактом: в языке местных жителей многие заимствованные слова\nподвергались определенному изменению. Поэтому Шнитке логично\nпредположил, что все местные композиторы пишут именно ТАКУЮ музыку.\nКакую же?",
          "answer": "Атональную.",
          "number": 374
     },
     {
          "question": "В этом вопросе словом \"Шанхай\" мы заменили название крупного\nевропейского города. В мае 2003 года в Шанхае состоялась выставка из\nфондов Эрмитажа под названием \"Шанхай - Санкт-Петербург. 1800-1830.\nКогда Россия ДЕЛАЛА ЭТО\". Большинство посетителей выставки тоже ДЕЛАЮТ\nЭТО. ДЕЛАТЬ ЭТО способен и автор вопроса, хотя со студенческих лет этим\nне занимался. Что же делала Россия в названии выставки?",
          "answer": "\"... говорила по-французски\".",
          "number": 375
     },
     {
          "question": "Продукцию одного российского предприятия сопровождает рекламный слоган:\n\"Хватит мечтать, пора обладать\". В тексте слогана выделено несколько\nбукв. Назовите город, в котором выпускается эта продукция.",
          "answer": "Тольятти.",
          "number": 376
     },
     {
          "question": "Вера Инбер пишет (цитата):\n   Мы отомстим за всё: за город наш,\n   Великое творение Петрово,\n   За жителей, оставшихся без крова,\n   За мертвый, как гробница, Эрмитаж...\n   За всё, что накопил разумный труд,\n   Что Гитлер превращает в (пропуск).\n   В пропуске - одно и то же слово, повторенное в двух разных падежах.\nЗаполните пропуск.",
          "answer": "Груды груд.",
          "number": 377
     },
     {
          "question": "В средние века ОНИ назывались реальными, если их верхняя часть была\nменьше нижней, и ложными, если верхняя часть была больше. Сейчас\nпользуются другими словами, но указание на неестественность,\nнеправильность второго варианта осталось. Назовите ИХ.",
          "answer": "Дроби.",
          "number": 378
     },
     {
          "question": "У Маршака есть сонет, который называется \"1616-1949\". Первая строчка\nэтого сонета начинается с местоимения \"Я\". Мы не спрашиваем, кто\nупоминается в третьем слове этой строчки. Назовите второе ее слово -\nглагол совершенного вида прошедшего времени.",
          "answer": "Перевел.",
          "number": 379
     },
     {
          "question": "Помните киплинговские сказки, объясняющие, как у слона появился хобот\nили как возникли броненосцы? Похожая сказочка обнаружилась в детской\nкнижке \"Всё обо всём\". В этой сказке корова проглотила ЕЕ - вот и всё\nобъяснение. Вам, конечно, тоже случалось глотать ЕЕ, и не одну, и не\nраз. Назовите ЕЕ абсолютно точно.",
          "answer": "Книжка.",
          "number": 380
     },
     {
          "question": "Эти трое встретились в 1943 году в столице ближневосточного государства.\nОбсуждались актуальные вопросы, в том числе послевоенная судьба\nнескольких островов. Первый участник встречи впоследствии стал лауреатом\nпрестижной литературной премии, второй установил рекорд по сроку\nпребывания на высшем посту своего государства, а третий не получил, да и\nне мог получить, высшего воинского звания. Назовите остров, на котором\nпо сей день очень почитают третьего.",
          "answer": "Тайвань.",
          "number": 381
     },
     {
          "question": "Внимание, в вопросе есть замены.\n   Лето 1917 года. Большевик-агитатор выступает перед солдатами, которые\nготовятся к бою. Диалог двух солдат\n   - О каких это СИЦИЛИИ и САРДИНИИ он говорил?\n   - Это два острова в Атлантическом океане, вот буржуи за них и воюют,\nа нам их не надо, вот мы и должны мир заключить.\n   Какие слова мы заменили СИЦИЛИЕЙ и САРДИНИЕЙ?",
          "answer": "Аннексия и контрибуция.",
          "number": 382
     },
     {
          "question": "Это прилагательное в \"Этимологическом словаре русского языка\" 1989 года\nиздания объясняется как \"любой, всякий, неопределенный\". Оно образовано\nс помощью суффикса, записываемого буквой, от корня, совпадающего с\nназванием этой буквы. Напишите это прилагательное.",
          "answer": "Энный.",
          "number": 383
     },
     {
          "question": "В первой строчке известной песни этот персонаж трижды утверждал, что он\n- природный объект. В другой известной песне сходные природные объекты\nсравнивались с животными. Назовите друга упомянутого персонажа, который\nотносится к тому же семейству, что и упомянутые животные.",
          "answer": "Иа-Иа.",
          "number": 384
     },
     {
          "question": "Драматург Николай Эрдман, в 40-х годах вынужденно состоявший в штате\nАнсамбля песни и пляски НКВД, горько иронизировал: \"Ну кому бы пришло в\nголову организовать Ансамбль песни и пляски (пропуск)?\". Напишите\nпропущенную аббревиатуру.",
          "answer": "Гестапо.",
          "number": 385
     },
     {
          "question": "Тумбайнот из африканского племени масаи находился в ограниченном\nпространстве с обеими женами, со всеми шестью сыновьями и их женами в\nпридачу. Возможно, что одновременно в этом же пространстве находились\nкардиналы и пекари, бургомистры и гусары, да мало ли кто еще. А что в\nэтот момент происходило за пределами ограниченного пространства?",
          "answer": "Всемирный потоп.",
          "number": 386
     },
     {
          "question": "[Ведущему: о кавычках не сообщать!]\n   Это \"устройство\" было впервые представлено в Лондоне в 1952 году. Оно\nпользуется популярностью до сих пор. Его не слишком известная русская\nверсия создана при участии Высоцкого. Назовите ту, которая изготовила\nоригинальную версию.",
          "answer": "Агата Кристи.",
          "number": 387
     },
     {
          "question": "Молодой таиландский теннисист Шричапхан недавно принял участие в\nтрадиционной лотерее. Он вытащил черный билет и продолжил играть в\nтеннис. А что ему пришлось бы держать вместо ракетки, если бы бумажка\nоказалась красного цвета?",
          "answer": "Оружие.",
          "number": 388
     },
     {
          "question": "Петербургский \"Дом военной книги\" теперь называется \"Дом Вашей книги\".\nМатериал об этом одна газета озаглавила двумя словами - так же, как\nроман, вышедший в 1929 году. Как именно?",
          "answer": "\"Прощай, оружие\".",
          "number": 389
     },
     {
          "question": "Ирландский философ 9-го века Иоанн Скот Эриугена в своем сочинении \"О\nразделении природы\" выделял следующие ее виды: \"творящая и не\nсотворенная\" - Бог, \"сотворенная и творящая\" - божественные идеи,\n\"сотворенная и не творящая\" - единичные вещи. А что представляет собой\nприрода \"не сотворенная и не творящая\", как конечная цель мирового\nпроцесса?",
          "answer": "Бог.",
          "number": 390
     },
     {
          "question": "Перед устроителями недавнего концерта Ансамбля песни и пляски Российской\nАрмии в Ватикане возникла проблема: организаторы посчитали исполнение\nфрагмента из классического русского произведения неполиткорректным.\nОднако после согласования с кардиналами вопрос разрешился и фрагмент был\nисполнен. Что это за произведение?",
          "answer": "\"Жизнь за царя\".",
          "number": 391
     },
     {
          "question": "[Ведущему: слегка выделить голосом слово \"объективно\".]\n   Несколько лет назад в Германии было создано общество популяризации\nнеких устройств российского производства. Несмотря на то, что объективно\nони уступают западным аналогам, с их помощью владельцы могут получать\nтакие результаты, которых не дает ни одна другая конструкция.\nАббревиатуру, присутствующую на этих устройствах, некоторые из членов\nобщества расшифровывают как \"любовь и движение\". Напишите эту\nаббревиатуру по-русски.",
          "answer": "ЛОМО.",
          "number": 392
     },
     {
          "question": "Согласно поверьям некоторых сибирских народов ее можно увидеть в\nсолнечную погоду в виде тени или отражения в зеркале. Она также может\nбыть похищена злыми духами, что ведет к болезням. Ульчи называют ее\nпанЯ, негидальцы - ханЯн, эвенки - анАн. Как ее называют русские?",
          "answer": "Душа.",
          "number": 393
     },
     {
          "question": "Один новоиспеченный отец из китайского города Женьчжоу пожелал дать\nсвоему сыну короткое имя вполне в духе времени. Но местные власти\nотказались регистрировать младенца с таким именем, ссылаясь на букву\nзакона. Трудно сказать, как это имя звучит по-китайски, а вот в нашей\nстране человеку с таким именем пришлось бы несладко. Впрочем, один\nарестант, родом из города Гамалы, не находил ничего оскорбительного,\nкогда его так называли. Итак, напишите это коротенькое современное имя.",
          "answer": "@ (собака).",
          "number": 394
     },
     {
          "question": "Древнегреческий лесной бог Пан был наполовину человеком, наполовину\nкозлом, то есть... Впрочем, заканчивать фразу излишне. Даже этих\nсведений достаточно, чтобы точно восстановить хотя бы первые четыре\nбуквы имени, которое, согласно Аполлодору, носила мать Пана. Составьте\nиз этих четырех букв слово, обозначающее другого, вполне типичного\nобитателя леса.",
          "answer": "ГРИБ.",
          "number": 395
     },
     {
          "question": "Рассказывают, что на мехмате МГУ на экзамене один студент, превратно\nпонявший фразу из учебника, сказал: \"Из точки на прямую можно провести\nодин перпендикуляр, если проводить...\". Как?",
          "answer": "Ровно.",
          "number": 396
     },
     {
          "question": "[Ведущему: не сообщать о кавычках при слове \"безопасный\".]\n   В 1991 году президенту одной крупной американской компании показали\nэскиз обложки журнала \"Forbes\", где он был изображен в образе этакого\nкорпоративного Конана-победителя. Президент стоял на вершине горы и\nразмахивал гигантским, но вполне \"безопасным\" предметом, который\nдизайнеры дали ему в руки вместо оружия. Внизу приуныли побежденные\nконкуренты. Назовите компанию, которую возглавлял этот человек.",
          "answer": "Жиллетт.",
          "number": 397
     },
     {
          "question": "Этих двух персонажей английских писателей звали практически одинаково.\nОба они совершили убийство человека, но тем не менее образ каждого из\nних нарисован авторами не без симпатии. У одного из них кое-чего было в\nчетыре раза больше, чем у другого. Назовите обоих персонажей.",
          "answer": "Сильвер и Серебряный.",
          "number": 398
     },
     {
          "question": "Эмиль Кроткий замечал, что если дамы говорят о них, то, скорее всего,\nэто крепдешин или маркизет. Назовите их двумя словами.",
          "answer": "Тонкие материи.",
          "number": 399
     },
     {
          "question": "Этот исключительно разносторонний человек говорил на пяти языках, имел\nбиблиотеку в пять тысяч томов, увлекался химией, был знаком с Лавуазье и\nдружен с Кабанисом, написал ряд исторических трудов, что было его\nлюбимым занятием. Огромное состояние он завещал бедному молодому\nчеловеку, с которым познакомился лишь незадолго до смерти. А как звали\nэтого молодого человека?",
          "answer": "Эдмон Дантес.",
          "number": 400
     }
]